#+OPTIONS: num:nil
#+TITLE: 進化の観点からみた動物の基本的行動原理
#+SUBTITLE: 生態学：第13回の1
#+AUTHOR: 担当：竹ノ下祐二
#+EMAIL: y-takenoshita@ous.ac.jp
#+DATE: 2024/07/12
#+REVEAL_MISCINFO: 岡山理科大学理学部動物学科2024年度春学期開講科目
#+REVEAL_MULTIPLEX_ID: 8d472db306153bb1
#+REVEAL_MULTIPLEX_SECRET: 1720662326925102233
* ダーウィンの進化論（復習）
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 自然選択説（復習）
1. 多くの生物は生き延びて繁殖するよりも多くの子を作る (*生存競争*)
2. 同種の個体は完全に同一でなく *変異* がある
3. 変異のいくつかは、 *生き延びやすさ・繁殖成功の差異* をもたらす 
4. より環境に適合した変異をもつ個体がより多く繁殖する
5. 変異のいくつかは次世代にうけつがれる (*遺伝*)
6. 世代を経るにつれ、相対的に環境に適合しない変異は失われ、適合する変異が優占する (*適応*)



** 自然選択説のエッセンス
- 環境への適応と繁殖成功 :: ある生物がその環境に適応しているかどうかは、その生物の *繁殖成功度*  (どれだけ多くの子孫を残したか＝ *適応度*)で計測する
- ミクロ進化 :: 同種の *他個体より* /相対的に/ 繁殖成功度が高かった個体の性質が選択される
- テレオノミー (合目的的） :: 繁殖成功に貢献する性質が選択される結果、生物の性質は *あたかも繁殖成功度を高めるために進化した* ようにみえる


* 「利他的行動」の謎
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 自然選択は「自己犠牲」を説明できない？

- 繁殖成功は相対的
  - ミクロ進化において選択されるのは、あくまで *他個体より* /相対的に/ 繁殖成功度が高かった個体の性質
- 「自己犠牲的行動」
  - 自らの命をなげうって他人を助けるような行動をする *利他的な* 個体は、そのような行動をしない *利己的な* 個体より繁殖成功度は低くなるはず
  - 仮に、突然変異で利他的な行動をする遺伝子が発生しても、その遺伝子を持つ個体の適応度は低く、淘汰されてしまうはず


*自然界は弱肉強食* という観念 (→植民地主義や帝国主義を正当化)


** 人間界における「自己犠牲」をどう理解する？

- 人間の自己犠牲は美徳？　悪徳？
  - 人間は特別な存在？
    - 人間は進化の法則や本能にしばられない、高度な道徳の持ち主である…
  - 自己犠牲は生物学的に正しくない？
    - 自己犠牲的な行動は人間の進化を妨げるので否定されるべき…


20世紀初頭の社会では、進化を倫理や道徳と関連付けて議論された (*社会ダーウィニズム*)


* 群淘汰論
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:


** 群淘汰説の歴史
- 素朴な信念として
  - 生き物は種族の繁栄のために努力しているという観念
  - 社会ダーウィニズム: 優れた民族や社会が劣った民族や社会を淘汰してゆく
- 進化学の文脈で
  - アーサー・キース (人類学者): 「人類の進化が最も進んだ段階では、集団やチームが自然選択の単位（対象）」
  - ウィン・エドワーズ: 動物には資源の過剰利用による枯渇を防ぐために個体数を調節する行動と仕組みがある

  
*種や集団全体の利益になる行動が進化する* という考え


** コンラート・ローレンツ (1903-1989)
- *動物行動学の父* :: ハイイロガンの「刷り込み」を発見;  1973年にノーベル医学・生理学賞


#+REVEAL_HTML: <iframe src="https://ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%B3%E3%83%B3%E3%83%A9%E3%83%BC%E3%83%88%E3%83%BB%E3%83%AD%E3%83%BC%E3%83%AC%E3%83%B3%E3%83%84" width="1200" height="480" style="border:0;" allowfullscreen="" loading="lazy" referrerpolicy="no-referrer-when-downgrade"></iframe>


* 「子殺し」の発見
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:


** ヒト以外の動物による意図的な同種殺害の発見
- ハヌマンラングールの子殺し :: 群れを乗っ取ったオスが、前の第一位オスとの子を次々と殺害


#+CAPTION: Photo by Jochen Ackermann, GFDL
#+ATTR_HTML: :width 480
[[file:img/1024px-Semnopithecus_spec_Rajastan.jpg]]



** ハヌマンラングールの子殺しの解釈
- 密度調整？
  - 子殺しの頻度は個体密度と相関していた
- 自身の繁殖のため？
  - 殺されたのは他のオスの子
  - 殺されたのは離乳前のアカンボウ
  - 子を殺されたメスはすみやかに排卵回帰し、乗っ取りオスと交尾


*ライバルの繁殖成功を下げ、自身の繁殖機会を高める適応的な行動*

    

** 子殺しは動物界に珍しくない
- チンパンジー :: 離乳前のオスのアカンボウがよく殺される; 殺されたアカンボウは食べられる
- ゴリラ :: ヒトリゴリラが離乳前のアカンボウを殺す; アカンボウを殺されたメスは群れを出て下手人についてゆく
- ライオン :: 群れを乗っ取った後にアカンボウを殺す
- ネコ :: 母親が育ちの悪いアカンボウの授乳を拒否; 食べてしまうことも
- ウサギ :: 妊娠中に知らないオスが近くにあらわれると流産


あらためて利他的行動の説明が必要に


* 血縁選択理論
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** ハミルトン則

*/rB > C/*


- B :: 援助される側が、援助によって得る (適応度上の) 利益
- C :: 援助する側が、援助することによって支払う (適応度上の) コスト
- r :: 援助する側とされる側の *血縁度* 


*「6人のいとこのためなら命をなげうってもよい！」*

** 包括適応度
- 直接適応度 :: 自分が子を残すことによって次世代にどれだけ自分がもっている遺伝子のコピーを継承するか
- 間接適応度 :: 血縁個体が子を残すことによって、自分がもっている遺伝子のコピーがどれだけ次世代に継承されるか: 血縁度による重み付けがなされる
- *包括適応度* :: 直接適応度と間接適応度を合わせたもの


*包括適応度にプラスの影響を与える遺伝形質* は選択され進化しうる

** 血縁選択と利己性・利他性

- 血縁認知は必要条件ではない :: 例：同じ親から生まれた子が地理的にまとまって分布するならば、「近隣の個体に寛容」な性質は血縁選択によって進化しうる
- 状況に応じた使い分け :: 血縁選択が働く状況では利他的に、そうでなければ利己的に振る舞う; 動物は「自己犠牲」もするし「同種殺し」もする。
- 血縁がなくても利他的になる条件がある :: 例：親切にしてくれた者には親切にする (*互恵的利他主義*); 援助のコストがとても小さく、援助される利益がとても大きかったら、血縁が極めて薄くても進化しうる状況がある
- 血縁者には必ず利他的…ではない :: ハミルトン則が成立しなければ、血縁者どうしでも利己的な振る舞いがおきる


* 子への投資理論／親子の葛藤理論
:PROPERTIES:
:REVEAL_EXTRA_ATTR: class="onlyheading"
:END:

** 子育てする動物としない動物がいるのはなぜ？

- 素朴な観念 :: 親が子を育てるのは当然…でも、動物界全体でみれば、親が子育てをする動物は少数派
- 適応的観点から :: 子が死んでしまったら包括適応度はおろか個体の適応度も低下するのだから、子育て（給餌、防衛など）するほうがいいはず？
- 血縁選択理論から :: 我が子とて「血縁個体」のひとり (/r = 0.5/); ハミルトン則が成立しなければ育児しないのは当然

** 子育ては投資

- 子への投資理論 (トリヴァース)
  - 親は生涯繁殖成功を最大化させようとする
    - 自分の資産 (時間や労力) を目の前の子につぎこむか、次の子を作るのにつぎこむか？
    - ハミルトン則に即して利があれば子育てをするが、利がなければしない
  - 「親にあるまじき行動」が説明できる
    - ネコが育ちの悪い子の授乳を拒否し、時には食べる
    - ウサギの流産
- 経済学の投資理論の視点で動物行動を理解できる
  - 既にたくさん投資している場合とそうでない場合、など


** 育児戦略と /r-K/ 戦略
- オス :: /r/ 戦略的; *繁殖機会を最大化* し、ひとりひとりの子には最小限の投資ですませ、できるだけ多くの子 (接合子) をつくろうとする 
- メス :: /K/ 戦略的; *子の生存率を最大化* するため、ひとりひとりの子に多く投資をするかわりに、たくさんの子は残せない


子 (接合子) ひとつあたりの *投資量* と、作る子の *数* に *トレードオフ*


** 親子の利害対立
- 例: 親P, 子A, B, C, Dがいる; AとBは両親が同じ


#+CAPTION: 親と子Aからみた各個体の適応度
|   | 親の視点 | 子Aの視点 | 註         |
|---+----------+-----------+------------|
| P |        1 |       0.5 |            |
| A |      0.5 |         1 |            |
| B |      0.5 |       0.5 | 両親が同じ |
| C |      0.5 |      0.25 |            |
| D |      0.5 |      0.25 |            |

** 親子の葛藤理論
- 親による投資の配分に関して /原理的に/ 親子で利害対立がある


#+CAPTION: 親と子Aからみた適切な投資配分
|   | 親の視点 | 子Aの視点 | 註         |
|---+----------+-----------+------------|
| A |     0.25 |       0.5 |            |
| B |     0.25 |      0.25 | 両親が同じ |
| C |     0.25 |     0.125 |            |
| D |     0.25 |     0.125 |            |


*親子といえど「一心同体」になるのはとても難しい*

** 考えてみよう
- 子どもが一卵性双生児だった場合、親の投資配分や親子の対立はどうなるだろうか？


* 確認クイズ                                                       :noexport:

** 血縁選択
- 血縁選択がはたらくためには、個体同士が血縁関係を認識できなくてはならない
- 片方の親だけが共通の兄弟との血縁度は、祖母との血縁度と同じである
- 人間社会における民族間の対立も、血縁者びいきのあらわれとして理解できる
- 動物は一般に血縁の濃い個体どうしで群れを作る傾向がある

  
** 親の投資／親子の葛藤
- 親にとって、自分の子はみなまったく同じ投資価値がある
- 哺乳類のメスはオスと比べK戦略的である
- 投資の配分をめぐって親子の利害が一致することは決してない
- 一般に、親は育ちの悪い子より育ちのよい子に多く投資する
